%===============================================================================
% LaTeX sjabloon voor de bachelorproef toegepaste informatica aan HOGENT
% Meer info op https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-report
%===============================================================================

\documentclass[dutch,dit,thesis]{hogentreport}

\usepackage{lipsum} % For blind text, can be removed after adding actual content

%% Pictures to include in the text can be put in the graphics/ folder
\graphicspath{{graphics/}}

%% For source code highlighting, requires pygments to be installed
%% Compile with the -shell-escape flag!
\usepackage[section]{minted}
\usemintedstyle{solarized-light}
\definecolor{bg}{RGB}{253,246,227} %% Set the background color of the codeframe

%% Change this line to edit the line numbering style:
\renewcommand{\theFancyVerbLine}{\ttfamily\scriptsize\arabic{FancyVerbLine}}

%% Macro definition to load external java source files with \javacode{filename}:
\newmintedfile[javacode]{java}{
    bgcolor=bg,
    fontfamily=tt,
    linenos=true,
    numberblanklines=true,
    numbersep=5pt,
    gobble=0,
    framesep=2mm,
    funcnamehighlighting=true,
    tabsize=4,
    obeytabs=false,
    breaklines=true,
    mathescape=false
    samepage=false,
    showspaces=false,
    showtabs =false,
    texcl=false,
}

% Other packages not already included can be imported here

%%---------- Document metadata -------------------------------------------------
\author{Nicolas Thiers}
\supervisor{Dhr. B. Vertonghen}
\cosupervisor{Dhr. M. Vandeperre}
\title%[subtitel]%
    {Het performantie verschil tussen een REST API en een gRPC API bij het versturen van datasets}
\academicyear{\advance\year by -1 \the\year--\advance\year by 1 \the\year}
\examperiod{1}
\degreesought{\IfLanguageName{dutch}{Professionele bachelor in de toegepaste informatica}{Bachelor of applied computer science}}
\partialthesis{false} %% To display 'in partial fulfilment'
%\institution{Internshipcompany BVBA.}

%% Add global exceptions to the hyphenation here
\hyphenation{back-slash}

%% The bibliography (style and settings are  found in hogentthesis.cls)
\addbibresource{bachproef.bib}            %% Bibliography file
\addbibresource{../voorstel/voorstel.bib} %% Bibliography research proposal
\defbibheading{bibempty}{}

%% Prevent empty pages for right-handed chapter starts in twoside mode
\renewcommand{\cleardoublepage}{\clearpage}

\renewcommand{\arraystretch}{1.2}

%% Content starts here.
\begin{document}

%---------- Front matter -------------------------------------------------------

\frontmatter

\hypersetup{pageanchor=false} %% Disable page numbering references
%% Render a Dutch outer title page if the main language is English
\IfLanguageName{english}{%
    %% If necessary, information can be changed here
    \degreesought{Professionele Bachelor toegepaste informatica}%
    \begin{otherlanguage}{dutch}%
       \maketitle%
    \end{otherlanguage}%
}{}

%% Generates title page content
\maketitle
\hypersetup{pageanchor=true}

\input{voorwoord}
\input{samenvatting}

%---------- Inhoud, lijst figuren, ... -----------------------------------------

\tableofcontents

% In a list of figures, the complete caption will be included. To prevent this,
% ALWAYS add a short description in the caption!
%
%  \caption[short description]{elaborate description}
%
% If you do, only the short description will be used in the list of figures

\listoffigures

% If you included tables and/or source code listings, uncomment the appropriate
% lines.
%\listoftables
%\listoflistings

% Als je een lijst van afkortingen of termen wil toevoegen, dan hoort die
% hier thuis. Gebruik bijvoorbeeld de ``glossaries'' package.
% https://www.overleaf.com/learn/latex/Glossaries

%---------- Kern ---------------------------------------------------------------

\mainmatter{}

% De eerste hoofdstukken van een bachelorproef zijn meestal een inleiding op
% het onderwerp, literatuurstudie en verantwoording methodologie.
% Aarzel niet om een meer beschrijvende titel aan deze hoofdstukken te geven of
% om bijvoorbeeld de inleiding en/of stand van zaken over meerdere hoofdstukken
% te verspreiden!

\input{inleiding}
\input{standvanzaken}
\input{methodologie}
\input{conclusie}

% Voeg hier je eigen hoofdstukken toe die de ``corpus'' van je bachelorproef
% vormen. De structuur en titels hangen af van je eigen onderzoek. Je kan bv.
% elke fase in je onderzoek in een apart hoofdstuk bespreken.

%\input{...}
%\input{...}
%...

%---------- Bijlagen -----------------------------------------------------------

\appendix

\chapter{Onderzoeksvoorstel}

Het onderwerp van deze bachelorproef is gebaseerd op een onderzoeksvoorstel dat vooraf werd beoordeeld door de promotor. Dat voorstel is opgenomen in deze bijlage.

\section*{Samenvatting}

In dit onderzoek wordt het performantie verschil tussen een REST API en een gRPC API beschouwd bij het versturen van datasets van variërende grootte.
Beide technologieën zijn API's en daarmee helpen zij de communicatie tussen twee applicaties te faciliteren.
Wanneer de verschillen tussen de API's bekeken worden vallen enkele punten extra in de kijker.
Zo gebruikt REST het HTTP 1.1 protocol, t.o.v. gRPC dat via het performantere HTTP 2 communiceert.
gRPC serialiseert daarnaast nog eens alle data d.m.v. protocol buffers waardoor het, op vlak van performantie, duidelijk een overwicht verkrijgt t.a.v. REST.
Desalniettemin is het gebruik van REST wijdverspreid en kan de implementatie van een dergelijk API voor de client zeer vlot en onafhankelijk van de specifieke
implementatie of gebruikte technologieën van de server verlopen. Elke ontwikkelaar of applicatie-architect dient dan ook te evalueren of het specifieke gebruik
van de applicatie pure performantie vooropstelt t.o.v. andere noden. Wat het effectieve performantie verschil is tussen een REST API en een gRPC API voor
datasets van variërende grootte kan een deel van de puzzel aanbrengen.
Voor het onderzoek worden 2 applicaties, client en provider, in Java programmeertaal geschreven.
Beide applicaties krijgen 2 rest implementaties, één dat zich toespitst op performantie terwijl de tweede het meer gangbare gebruik weerspiegelt,
en 1 gRPC implementatie. Tussen deze 2 applicaties, welke op AWS gehost worden, worden, per implementatie, datasets van variërende grootte
verzonden waarbij het tijdsverloop geregistreerd wordt.

% Verwijzing naar het bestand met de inhoud van het onderzoeksvoorstel
\input{../voorstel/voorstel-inhoud}

%%---------- Andere bijlagen --------------------------------------------------
% TODO: Voeg hier eventuele andere bijlagen toe. Bv. als je deze BP voor de
% tweede keer indient, een overzicht van de verbeteringen t.o.v. het origineel.
%\input{...}

%%---------- Backmatter, referentielijst ---------------------------------------

\backmatter{}

\setlength\bibitemsep{2pt} %% Add Some space between the bibliograpy entries
\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}
