%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass{hogent-article}

% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}
% Voor een voorstel in het Engels, haal de volgende 3 regels uit commentaar
% \studyprogramme{Bachelor of applied information technology}
% \course{Bachelor thesis}
% \assignmenttype{Research proposal}

\academicyear{2022-2023}

\title{Het performantie verschil tussen een REST API en een gRPC API bij het versturen van datasets.}

\author{Nicolas Thiers}
\email{nicolas.thiers@student.hogent.be}

\supervisor[Co-promotor]{M. Vandeperre (Viao Solutions, \href{mailto:maarten.vandeperre@viae.solutions}{maarten.vandeperre@viae.solutions})}

% Binnen welke specialisatierichting uit 3TI situeert dit onderzoek zich?
% Kies uit deze lijst:
%
% - Mobile \& Enterprise development
% - AI \& Data Engineering
% - Functional \& Business Analysis
% - System \& Network Administrator
% - Mainframe Expert
% - Als het onderzoek niet past binnen een van deze domeinen specifieer je deze
%   zelf
%
\specialisation{Mobile \& Enterprise development}
\keywords{gRPC; RPC; REST; API; Performantie}

\begin{document}

\begin{abstract}
  In dit onderzoek wordt het performantie verschil tussen een REST API en een gRPC API beschouwd bij het versturen van datasets van variërende grootte.
  Beide technologieën zijn API's en daarmee helpen zij de communicatie tussen twee applicaties te faciliteren.
  Wanneer de verschillen tussen de API's bekeken worden vallen enkele punten extra in de kijker.
  Zo gebruikt REST het HTTP 1.1 protocol, t.o.v. gRPC dat via het performantere HTTP 2 communiceert.
  gRPC serialiseert daarnaast nog eens alle data d.m.v. protocol buffers waardoor het, op vlak van performantie, duidelijk een overwicht verkrijgt t.a.v. REST.
  Desalniettemin is het gebruik van REST wijdverspreid en kan de implementatie van een dergelijk API voor de client zeer vlot en onafhankelijk van de specifieke
  implementatie of gebruikte technologieën van de server verlopen. Elke ontwikkelaar of applicatie-architect dient dan ook te evalueren of het specifieke gebruik
  van de applicatie pure performantie vooropstelt t.o.v. andere noden. Wat het effectieve performantie verschil is tussen een REST API en een gRPC API voor
  datasets van variërende grootte kan een deel van de puzzel aanbrengen.
  Voor het onderzoek worden 2 applicaties, client en provider, in Java programmeertaal geschreven.
  Beide applicaties krijgen 2 rest implementaties, één dat zich toespitst op performantie terwijl de tweede het meer gangbare gebruik weerspiegelt,
  en 1 gRPC implementatie. Tussen deze 2 applicaties, welke op AWS gehost worden, worden, per implementatie, datasets van variërende grootte
  verzonden waarbij het tijdsverloop geregistreerd wordt.
\end{abstract}

\tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}